調查揭低班學童快樂指數急挫 學者：或鼓吹「贏在起跑線」肇禍

調查揭低班學童快樂指數急挫 學者：或鼓吹「贏在起跑線」肇禍

珠海學院民意及民調中心，今日公布「2017/18學年香港學童快樂指數調查」結果，發現學童整體快樂指數為6.72分（10分滿分），與以往差別不大。惟低年級學生，即9歳或以下小四學童的快樂指數大幅下跌。研究機構認為，現象或與社會風氣有關，值得關注。

由施永青基金會及和富社企「香港開心D」資助的學童快樂指數調查，從19間非直資或國際學校中、小學，抽出約3500名小四至中五學生進行。研究團隊分析學業和課外活動壓力、家庭、居住環境等因素後，發現他們整體快樂指數無太大升跌。設計此項調查的珠海學院民意及民調中心主任何濼生教授認為，或與學校多推生命教育有關。

惟研究結果顯示，整體學童學業壓力和應付課外活動壓力，均接近歷年高位。首次納入調查範圍的中四、五學生，壓力高於較他們高年級的學生。另外小四學生快樂指數只有6.94分，較小五、小六學生為低，與學童快樂指數隨年齡增加而下跌的普遍現象相反。何教授指，社會近年鼓吹「贏在起跑線」，家長和學校趁早催谷的心態，或令小學低年級學童的壓力沉重。

是次調查亦包括居住種類與快樂指數的關係。數據顯示，居住居屋或已購入公屋的學童最快樂，其次為自置私樓，相反租住私樓的學童快樂指數最低。何教授認為，可能家庭因為私樓租金貴引致財政壓力，而在居屋居住則可「安居樂業」，較少擔心「換樓」問題，故快樂指數較高。